%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a5paper, landscape, top=15mm, bottom=5mm, left=5mm, right=5mm]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}
%\usepackage{20202021-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{4 --- Intelligence artificielle}
\fancyhead[C]{}

\begin{document}

\begin{mdframed}
  En 2014, Pékin a lancé une expérimentation sous le nom de \enquote{système de crédit social}.
  […]
  Le système \enquote{consiste à attribuer aux citoyens, aux fonctionnaires et aux entreprises une note représentant la confiance dont ils sont dignes, précise Séverine Arsène, éditrice à l’Asia Global Institute de l’Université de Hong Kong. L’idée est de collecter des centaines de données sur les individus et les entreprises, depuis leur capacité à tenir leurs engagements commerciaux jusqu’à leur comportement sur les réseaux sociaux, en passant par le respect du code de la route.}
  […]

  [Ce système permettra d'inscrire] ceux qui \enquote{rompent la confiance} sur une \enquote{liste noire}. En ligne de mire, les mauvais payeurs […] mais aussi ceux qui ne respectent pas les règles de vie en commun, y compris traverser la rue en dehors des clous ou manger dans le métro. C’est là que la reconnaissance faciale entre en jeu grâce à la vidéosurveillance massive dans les villes chinoises.

  La punition varie de l'humiliation publique à l’interdiction d’accéder à des emplois publics, d’envoyer ses enfants dans une école privée, d’acheter des billets d’avion ou des billets de train en places assises \enquote{molles}, les plus confortables pour les longs voyages.
  […]

  Si le système de crédit social n’est pas encore tout à fait au point, son potentiel est à l’évidence effrayant. Parmi les critères indiqués dès 2014 par le gouvernement, le système de crédit social doit servir à \enquote{renforcer les valeurs socialistes et la morale citoyenne}, notamment par \enquote{l’éducation et la culture}. Les opposants ou internautes critiques du régime, accusés de \enquote{répandre des fausses rumeurs}, sont voués à intégrer la \enquote{liste noire}.

  La Chine peut-elle devenir une \enquote{dictature digitale} […] ? C'est déjà fait, denoncent certains dissidents. D’autres avertissent d'une dérive possible comme au Xinjiang, où le système de surveillance fondé sur le big data combiné aux camps d’internement permet de contrôler au plus près la population ouïghoure.

  \begin{flushright}
    \emph{La Chine en 2020: la notation des citoyens et des entreprises affole l’Occident}\\
    Joris Zylberman, Radio France Internationale, 02/01/2020
  \end{flushright}
\end{mdframed}

\begin{enumerate}
  \item Comment est utilisée l'intelligence artificielle dans le \enquote{système de crédit social} chinois ?
  \item Quels sont les arguments du gouvernement chinois en faveur de ce système ?
  \item Quelles sont les craintes des opposants ?
\end{enumerate}

\end{document}
